\chapter*[Conclusão]{Conclusão}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusão}

Neste trabalho foi desenvolvido um simulador de circuito quântico para Python.
O simulador, denominado QSystem, foi implementado como um modulo Python e está
disponível no \textit{Python Package Index}, onde pode ser instalado usando a
ferramenta pip. 

Utilizando a biblioteca Armadillo para C++, o simulador obteve uma boa
performance mantendo um código legível e de fácil manutenção. E, usando a
ferramenta SWIG, o código escrito em C++ pode ser integrado com o
interpretador do Python sem sofrer muitas alterações.

O simulador foi desenvolvido de forma que grande parte da álgebra linear
envolvida em uma computação quântica possa ser abstraída pelo usuário. Com ele,
é possível instanciar sistemas quânticos com um número arbitrário de qubits,
aplicar diversas portas lógicas e simular sistemas tanto em vetor de estado
quanto em matriz densidade, que permite a aplicação de erros quânticos.

Como simular um computador quântico toma tempo e espaço exponencial ao número
de qubits, estamos limitados a simulação de poucos deles. Em testes, utilizando
um computador com as configurações da Tabela \ref{tab:config}, foi possível
simular até 27 qubits com pouca superposição; e, 14 qubits em superposição
total, sendo possível simular um número maior dependendo do circuito. O número
total de qubits simulados pode variar dependendo da arquitetura do processador,
da versão do compilador e do sistema operacional usado. Esses valores são
validos tanto para vetor de estado quanto para matriz densidade. Contudo, a
simulação em matriz densidade toma tempo exponencial em relação a simulação em
vetor de estado. 

Utilizando o QSystem é possível traduzir um circuito quântico para o Python de
maneira fácil e direta. Assim, o simulador se torna uma ferramenta dinâmica e
de fácil uso para quem quer estudar algoritmos, protocolos e códigos quânticos,
dando ênfase na possibilidade de simular códigos identificação e correção de
erros quânticos devido ao fato de poder simular erros em estado misto.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    CPU & Intel® Core™ i7-4500U \\
    RAM & 16 GB \\
    Python & 3.7.3 \\
    GCC & 9.1.0 \\
    Linux & Kernel 4.19 \\ 
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Configuração do computador usado nos testes.}\label{tab:config}
\end{table}

%Inicialmente o simulador foi desenvolvido para auxiliar o estudo de
%identificação e correção de erros quânticos, pois, até o momento, não haviam
%ferramentas livres ou com um funcionamento satisfatório para essa demanda.
%
%Durante o desenvolvimento, o simulador se tornou robusto o suficiente para
%simular grande parte dos circuitos quânticos existentes, por isso, seus
%requisitos iniciais foram expandidos adicionando mais portas lógicas,
%facilitando a criação de novas portas e possibilitando o uso de estados em
%vetor na computação.
%
%Ao final o simulador QSystem se tornou uma ferramenta versátil que pode ser
%usada tanto para o estudo de correção de erros quânticos, quanto para o
%estudo de algoritmos e protocolos quânticos.
%
%O simulador abstrai grande parte da álgebra linear envolvida na computação,
%possibilitando que o usuário foque nos princípios quânticos, como
%entrelaçamento e superposição, facilitando a compreensão e a criação de
%algoritmos e protocolos quânticos. Para aqueles que estudam ou pretendem
%começar a estudar computação quântica, em um viés voltado a ciência de
%computação, o simulador QSystem é uma ferramenta que pode ser usada.
%
%Estado disponível no \textit{Python Package Index}, o simulador pode ser
%baixada e instalado utilizando o pip com a seguinte linha de
%comando\footnote{Para instalar o módulo QSystem pelo pip é necessário que o
%mesmo tenha acesso a um compilador C/C++.}:
%\begin{minted}{text}
%pip install QSystem
%\end{minted}
%Ou para instalar a versão documentado neste trabalho:
%\begin{minted}{text}
%pip install QSystem==1.0.0
%\end{minted}

\chapter*[Conclusão]{Trabalhos futuros}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Trabalhos futuros}

\begin{description}
  \item [\textit{multithreading}:] Multiplicação matricial é a operação com
    maior custo computacional do simulador e ela tem alto potencial de
    paralelismo. Porém, o mesmo não é explorado no simulador. A biblioteca
    Armadillo utiliza \textit{multithreading} apenas para multiplicação de
    matrizes não esparsas. Porém o desempenho advindo do uso de matrizes
    esparsas supera o desempenho de matrizes não esparsas, mesmo utilizando
    \textit{multithreading}.
  \item [Matrizes esparsas e não esparsas:] Grande parte das matrizes das portas
    lógicas quânticas são esparsas, o que justifica utilizar matrizes esparsas
    para representá-las, porém, as matrizes de Hadamard e da Transformada de
    Fourier Quântica não possuem nenhum elemento não nulo, assim, essas
    matrizes degradam o desempenho do simulador. Da mesma forma, estados
    quânticos com uma superposição grande degradam o desempenho do simulador.
    Logo, é interessante o desenvolvimento de uma classe de matriz que
    mude dinamicamente entre matriz esparsa e matriz densa, tal implementação
    aumentaria o desempenho do simulador.
  \item [Integração das classes do simulador:] A funcionalidade e a necessidade
    da classe \mintinline{c}{Gates} pode ser confusa inicialmente, por isso, a
    integração entre essa classe e a classe \mintinline{c}{QSystem} pode ser
    revista. Uma possível melhoria na usabilidade do simulador seria mover a
    classe \mintinline{c}{Gates} para dentro da classe \mintinline{c}{QSystem}
    e, criar uma nova classe para armazenar uma porta lógica criada pelo usuário.
    Assim, os objetos desta classe seriam passados como argumento para um
    método da classe \mintinline{c}{QSystem} que aplicaria o mesmo no sistema
    quântico.
  \item [Integração com o QuTiP:] O QuTip\cite{qutip} é um pacote Python com
    diversas ferramentas para a simulação da evolução temporal de sistemas
    quânticos, que é muito utilizado pela comunidade cientifica . Assim, é
    interessante estudar a possibilidade de integrar o código desenvolvido com
    o QuTiP.
\end{description}

